<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"> 
  <teiHeader xml:lang="SWE">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Tratado práctico elemental de arquitectura ó estudio de los cinco órdenes, <lb/>
               en elektronisk utgåva av utvalda sidor. En elektronisk version.</title>
            <author>
               <persName>Giacomo Barozzi da Vignola (1507-1573)
               </persName>
                  </author>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Jedebäck</name>
               <resp>Skapare av denna maskinläsbara version. Redigering och konvertering till TEI-markup.</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>1.0</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <p><date when="2021-06-01">6 Juni, 2021</date></p>
         </publicationStmt>
         <notesStmt>
            <note>Transkriberad från originaldokumentet</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Tratado práctico elemental de arquitectura ó estudio de los cinco órdenes</title>
                  <author>
                     <persName>Giacomo Barozzi da Vignola (1507-1573)</persName>
                  </author>
               </titleStmt>
               <editionStmt>
                  <edition>Edicion Argentina</edition>
               </editionStmt>
               <extent>147 sidor</extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Construcciones Sudamericanas. Buenos Aires</publisher>
                  <address>
                     <addrLine>AVDA. DE MAYO 570</addrLine>
                  </address>
                  <pubPlace>Buenos Aires</pubPlace>
                  <date when="1955">1955</date>
                  <idno type="URL">http://biblioteca.fadu.uba.ar/oai/libros/AAQ00000958</idno>
               </publicationStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p>Digitalisering, beskrivning och kodning skapad för projektarbete under kursen 32LDK1,<lb/>
              Digitising Cultural Heritage Material, Högskolan i Borås, 2021.</p>
        </projectDesc>
        <editorialDecl>
           <correction status="high" method="silent">
              <p>Texten har skapats från TIFF-filer via OCR-skanningsappen Tesseract med dpi på 300.<lb/>
                 Kodningen följer riktlinjerna för TEI P5.</p>
              <p>De fel som uppstod vid OCR-skanningen korrigerades manuellt i samband med genomläsning av txt-filerna<lb/>
                 och jämfördes med orginaldokumenten, felprocenten var låg.</p>
           </correction> 
           <hyphenation>
              <p>Avstavningen i slutet av raden och alla andra bindestreck har behållits.</p>
           </hyphenation>
           <quotation>
              <p>Ingen konvertering har gjorts, alla ursprungliga tecken har behållits.</p>
           </quotation>
           <interpretation>
              <p>Författarens efternamn Vignola har i denna översättning till spanska översatts till Viñola.</p>
              <p>Namn är markerade som name</p>
              <p>Geografiska platser som städer eller kardinaler är markerade som: placeName.</p>
              <p>Personnamn är markerade som: persName</p>
              <p>De beksrivningar av längder som görs är markerade som: unite type="lenght" unit="m".</p>
              <p>Folkgrupp är markerade som: name= "role" type= "group"</p>
           </interpretation>
        </editorialDecl>
        <refsDecl>
           <p>Endast ett urval av sidor från det fysiska manifestet har märkts upp. Därför är varje sida en separat division markerad som div "type = "page" n = "4".<lb/>
              Att skala och märka upp hela denna bok skulle kräva ett större planeringsarbete för att få arbetet att flyta på mer effektivt, användningen av ex. "div" hade<lb/>
              vid ett uppskalat projekt troligen ifrågasatts.<lb/></p>
        </refsDecl>
        <classDecl>
           <taxonomy source="lc">
              <bibl>Library of Congress Classification</bibl>
           </taxonomy>
           <taxonomy source="lcsh">
              <bibl>Library of Congress Subject Headings</bibl>
           </taxonomy>
        </classDecl>
     </encodingDesc>
     <profileDesc>
        <langUsage>
           <language ident="ES">Spanska</language>
        </langUsage>
        <textClass>
           <classCode scheme="lc">NA2810</classCode>
           <classCode scheme="lcsh">Architecture</classCode>
           <keywords>
              <list>
                 <item>Historia</item>
                 <item>Arquitectura</item>
                 <item>Dibujo arquitectonico</item>
                 <item>Cinco Ordenes</item>
                 <item>el Toscano</item>
                 <item>el Dórico</item>
                 <item>el Jónico</item>
                 <item>el Cirinito</item>
                 <item>el Compuesto</item>
                 <item>Roma</item>
              </list>
           </keywords>
        </textClass>
     </profileDesc>
  </teiHeader>
   <facsimile>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida5.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida27.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida71.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida73.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida75.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida95.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida97.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida99.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida119.jpg"></graphic>
      <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida131.jpg"></graphic>   
   </facsimile>
  <text>
     <front>
        <titlePage rend="text-align: center">
           <!-- Försättsblad.jpg -->
           
           <docAuthor>VIÑOLA</docAuthor><lb/>
           <docTitle>
              <titlePart type="main">TRATADO PRÁCTICO ELEMENTAL 
                 DE ARQUITECTURA </titlePart><lb/>
              <titlePart type="alt">Ó<lb/>
                    ESTUDIO DE LOS CINCO ORDENES</titlePart><lb/>
           </docTitle> <byline>SEGÚN</byline><docAuthor>J. B. DE VIÑOLA</docAuthor><lb/>
                <argument>
                   <p>OBRA DIVIDIDA EN SETENTA Y DOS LÁMINAS<lb/>
                 QUE COMPRENDEN LOS CINCO ORDENES<lb/>
                 
                 CON INDICACION DE LAS SOMBRAS NECE SARIAS PARA EL LAVADO, LA DELINEACION<lb/>
                 DE LAS FACHADAS, ETC. Y CON MODELOS RELATIVOS A LAS ORDENES<lb/>
                 
                 COMPUESTO, DIBUJADO Y ORDENADO<lb/>
                 
                 POR <name>J. A. LÉVEIL</name>, ARQUITECTO<lb/>
                      ANTIGUO PENSIONADO DEL REY EN <placeName>ROMA</placeName><lb/>
                </p></argument>
           <docEdition>EDICION ARGENTINA</docEdition><lb/>
                 
           <argument>
             <p>EDITORTAL</p></argument><lb/>
           <docImprint>
              <publisher>“CONSTRUCCIONES SUDAMERICANAS”</publisher><lb/>
           <pubPlace>
              <name type="street"></name>AVDA. DE MAYO 570</pubPlace><lb/>
                 
              <pubPlace>
                 <name type="city"></name>Buenos Aires</pubPlace><lb/>
                </docImprint>  
        </titlePage>
     </front>
      <body >
         <div type="page" n="4">
            <!-- Sida.4.jpg -->
         <p>
            Paralelo de los cinco Ordenes de<lb/>
            Arquitectura.<lb/>
            
            Esta lámina presenta el paralelo de los cinco Ordenes de Arqui-<lb/>
            tectura según <persName>Viñola</persName>, a saber: el Toscano, el Dórico, el Jónico, el<lb/>
            Corintio y el Compuesto. El Dórico, el Jónico y el Corintio traen su<lb/>
            origen de <name role="los Griegos" type="group">los Griegos</name>, y los otros dos, de <name role="los Romanos" type="group">los Romanos</name>. Generalmente<lb/>
            en la Arquitectura no hay más que tres Órdenes, porque el Toscano<lb/>
            puede considerarse como un Dórico simplificado, y el Compuesto,<lb/>
            como un Corintio, que es el resultado del capricho de los innovadores<lb/>
            que quisieron en <placeName>Roma</placeName> sobrepujar a <name role="los Griegos" type="group">los Griegos</name>. Habiendo dividido<lb/>
            la línea de altura en 32 partes, y siendo esta parte considerada como<lb/>
            el módulo, hacemos ver la proporción que los: Órdenes tienen entre sí.<lb/>
            El Toscano, el Dórico y el Jónico tienen las mismas proporciones re-<lb/>
            lativas, como se ve por las líneas AA, BB, CC; es decir, que en estos<lb/>
            tres Órdenes el pedestal ocupa 1/3 de la columna, y el cornisamien-<lb/>
            to 1/4. En los Órdenes Corintio y Compuesto Viñola cambió esta pro-<lb/>
            porción, puesto que, conservando al cornisamiento 1/4 de la altura de<lb/>
            Ja columna, ha dado al pedestal 1/3 de “módulo más de altura con el<lb/>
            objeto de hacer aun más elegantes estos Órdenes; así, el pedestal, en<lb/>
            lugar de tener <unit type="length" unit="m">6 m</unit>. 2/3 de altura, como convendría siguiendo la<lb/>
            misma proporción indicada para los tres primeros Órdenes, y en 18<lb/>
            respecto de los tres últimos.<lb/></p>
            </div>
         <div type="page" n="26">
               <!-- Sida.26.jpg -->
            <p>
               Modelo de un pórtico del Orden Toscano coronado<lb/>
               con un frontis.<lb/>
               
               - Presentamos aquí, para complemento del Orden Toscano, un mo-<lb/>
               delo de un pórtico coronado con un frontis. Este pórtico, hecho se-<lb/>
               gún las reglas establecidas por Vitruvio para los templos toscanos<lb/>
               ha sido rectificado sin embargo siguiendo las proporciones y las me-<lb/>
               didas dadas por <name>Viñola</name>. Puede usarse de él en las entradas de vestí-<lb/>
               bulos, de monumentos sencillos, como casas de ayuntamiento, mer-<lb/>
               cados, cuerpos de guardia, etc., etc. El frontis tiene siempre la mis-<lb/>
               ma altura que en los detalles dados en la lámina precedente, estando<lb/>
               siempre determinado por el cuarto de círculo A B OC, y por la otra<lb/>
               parte del círculo'A E A” que fija su altura en el punto E (según el<lb/>
               medio hallado por Serlio). Nos pareció conveniente colocar en el vér-<lb/>
               tice del frontis una estatua y un grifo en cada uno de los ángulos;<lb/>
               pero estos adornos pueden variarse según los atributos relativos al<lb/>
               monumento que se construya con este pórtico.<lb/></p>
         </div>
         <div type="page" n="70">
            <!-- Sida.70.jpg -->
            <p>
               Estudio de sombra de capitel del<lb/>
               Orden Jónico.<lb/>
               
               Esta lámina tiene por objeto determinar las sombras del capitel<lb/>
               jónico, visto de frente, para obtener las sombras de la voluta sobre<lb/>
               la caña de la columna y sobre los miembros circulares del capitel.<lb/>
               
               Para determinar esta sombra, ha sido preciso dividir primero<lb/>
               el plano del cojinete en un cierto número de secciones m, n. paralelas<lb/>
               a la cara de la voluta, obtener en seguida en la elevación las curvas<lb/>
               m', m'', m''', que son las proyecciones verticales de estas secciones,<lb/>
               indicar sobre estas proyecciones los puntos t', t'',t''' de tangencia<lb/>
               de los rayos de luz, y bajarlos después sobre el plano.<lb/>
               
               Se trazará sobre el faldón de la voluta una serie de puntos, a, b,<lb/>
               c. d, e, correspondientes a los principales de su elevación.<lb/>
               
               Entonces, dirigiendo en plano por todos estos puntos, sobre el<lb/>
               cuerpo de la columna y los otros miembros, los radios aa, bb, etc....<lb/>
               tt, tt'', etc.... y sus correspondientes indefinidos en elevación, no<lb/>
               faltará más que determinar la longitud de estos últimos para trazar<lb/>
               por sus extremidades los límites de la sombra buscada.<lb/>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="72">
            <!-- Sida.72.jpg -->
            <p>
               Estudio de sombra del capitel del Orden<lb/>
               Jónico visto de perfil.<lb/>
               
               Esta lámina representa la cara lateral de un capitel jónico con<lb/>
               los estudios relativos a la sombra producida por el cojinete sobre la<lb/>
               caña de la columna.<lb/>
               
               Como los límites de esta sombra producida se componen de la<lb/>
               expresión de los faldones de la voluta y de la cintura, así como de la<lb/>
               sombra propia del cojinete, ha sido preciso trazar separadamente,<lb/>
               las curvas de los faldones para obtener en plano las proyecciones ho-<lb/>
               rizentales y en elevación las proyecciones verticales de sus principa-<lb/>
               les puntos, como igualmente los de la sombra propia del cojinete, se-<lb/>
               gún está indicado con guarismos, Además, la ejecución de este estu-<lb/>
               dio es la misma que la del precedente.<lb/>               
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="74">
            <!-- Sida.74.jpg -->
            <p>
               Pedestal y base del Orden Corintio<lb/>
               
               El módulo de este Orden se divide, como el del Orden Jónico,<lb/>
               en <unit type="partes" unit="minutos">18 partes o minutos</unit>. <name>Viñola</name> hace en este Orden una excepción a su<lb/>
               regla general que previene que el pedestal debe tener siempre de al-<lb/>
               tura el tercio de la columna, porque esta medida sería de una propor-<lb/>
               ción demasiado pesada para este Orden, que es el más esbelto de to-<lb/>
               dos. Aconseja por lo mismo que se le den 7 módulós de altura, for-<lb/>
               mando de este modo el dado del pedestal dos cuadriláteros sobrepues-<lb/>
               tos. Sin embargo, se podrá elevar alguna vez el plinto de la base del<lb/>
               pedestal y darle 8 partes en lugar de 4. — La base de la columna es<lb/>
               la dada por Viñola; pero los antiguos se han servido muchas veces<lb/>
               en su lugar de la base llamada ática, cuyas molduras tienen una pro-<lb/>
               porción más graciosa.<lb/>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="94">
            <!-- Sida.94.jpg -->
            <p>
               Estudios de sombras del vaso del capitel corintio<lb/>
               y de un frontis con modillones.<lb/>
               <figure>
                  <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida95.jpg"></graphic>
               </figure>
               La <figure n="1"> 
                  <head>fig. 1</head>
               </figure> representa el estudio de las sombras propias del abaco<lb/>
               de un capitel corintio, y el de las sombras producidas por dicho abaco<lb/>
               sobre el cuerpo del capitel o vaso. Estudiando, por una serie de divi-<lb/>
               siones verticales a, b, paralelas a la dirección de la luz, el efecto de<lb/>
               estos rayos sobre cada una de sus divisiones, se obtendrá la determi-<lb/>
               La <figure n="2">
                  <head>fig. 2</head>
               </figure> es la expresión general de la sombra de la cornisa con<lb/>
               modillones de un frontis, en la cual todas las líneas a' b' e' d', deben<lb/>
               ser iguales a los rayos elementales a, b, e, d.<lb/>
            </p>
         </div>
         
         <div type="page" n="96">
            <!-- Sida.96.jpg -->
            <p>
               Estudios de sombras del capitel y del modillón del<lb/>
               Orden Corintio.<lb/>
               Para determinar la sombra del capitel corintio, es preciso estu-<lb/>
               diar aisladamente la sombra de cada uno de sus adornos, lo que nos<lb/>
               hará obtener su conocimiento exacto. Con tal estudio, hemos logrado<lb/>
               dibujar nuestra <figure n="3">
                  <head>fig. 1</head>
               </figure>. Repetimos que siendo demasiado reducido el<lb/>
               <figure>
                  <graphic url="H%C3%B6ger-Ark/H%C3%B6ger-Ark-JPG/Sida97.jpg"></graphic>
               </figure>
               plan de nuestro tratado elemental, no podemos entrar en grandes<lb/>
               detalles.<lb/>

               La <figure n="4">
                  <head>fig. 2</head>
               </figure> es un estudio particular de la sombra dada al friso por<lb/>
               uno de los modillones de la cornisa corintia.<lb/>               
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="98">
            <!-- Sida.98.jpg -->
            <p>
               Modelo del Orden Corintio, templo de<lb/>
               <placeName>Antonio y Faustina</placeName> en <placeName>Roma</placeName>.<lb/>
               
               Damos como modelo, y para complemento del Orden Corintio,<lb/>
               el plano y la fachada del templo de <placeName>Antonio y Faustina</placeName> en <placeName>Roma</placeName>.<lb/>
               Este templo, como casi todos los de. <placeName>Roma</placeName>, es de mármol, y tiene<lb/>
               un frontis adornado con grifos de una rara hermosura como escul-<lb/>
               tura monumental. Aconsejamos a los alumnos que, a medida que ade-<lb/>
               lanten en los estudios de la Arquitectura, estudien bien los monu-<lb/>
               mentos antiguos y comparen sus diversas proporciones, a fin de po-<lb/>
               der aplicarlas más adelante, con acierto, a los modernos.<lb/>
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="118">
            <!-- Sida.118.jpg -->
            <p>
               Templo de Vesta en <placeName>Roma</placeName>.<lb/>
               
               No habiendo indicado hasta ahora la Arquitectura más que bajo<lb/>
               un solo punto de vista, es decir, haciendo conocer solamente los mo-<lb/>
               numentos rectilíneos, hemos creído conveniente dar en esta lámina<lb/>
               un modelo de los monumentos circulares. Sentimos que la poca ex-<lb/>
               tensión de nuestro tratado de Arquitectura no nos permita hacer co-<lb/>
               nocer muchos de estos monumentos. Así, hemos escogido para modelo<lb/>
               el templo conocido vulgarmente bajo el nombre de Vesta, aunque la<lb/>
               mayor parte de los anticuarios reconozcan positivamente en su<lb/>
               restos el templo de <placeName>Hércules Vencedor</placeName>. Este templo es períptero, y<lb/>
               está elevado sobre un basamento de 10 gradas o escalones, y rodeado<lb/>
               de un pórtico de 20 columnas acanaladas, de Orden Corintio, que<lb/>
               se aproxima por su estilo al Orden Griego.<lb/>               
            </p>
         </div>
         <div type="page" n="130">
            <!-- Sida.130.jpg -->
            <p>
               Puerta de entrada del palacio de Caprarola.<lb/>
               
               Esta puerta, ejecutada por <name>Viñola</name> a la entrada del palacio del<lb/>
               cardenal <placeName>Farnesio en Caprarola</placeName>, está dispuesta de manera que ha-<lb/>
               ga arimez en la fachada con un saledizo de cerca de un módulo. Las<lb/>
               pilastras están cubiertas con 13 piedras con divisiones que no per-<lb/>
               miten percibir más que las bases y capiteles de ellas, las cuales tie-<lb/>
               nen 8 diámetros de altura. La llave y dos claves del arco penetran<lb/>
               en el cornisamento, el cual tiene la cuarta parte de altura de la co-<lb/>
               lumna y está adornado de triglifos y de mutulos. Un ático que sirve<lb/>
               de apoyo al primer piso, y en donde están colocadas las armas del<lb/>
               cardenal <placeName>Farnesio</placeName>, termina el coronamiento de esta puerta. — El<lb/>
               árco tiene de altura dos veces su ancho, y está cerrado en la parte<lb/>
               cimbrada con una especie de rastrillo.<lb/>               
            </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
